[Sha_Tau_Kok.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Sha_Tau_Kok.jpg "fig:Sha_Tau_Kok.jpg")

**沙頭角**（香港部分-，中國大陸部分-）\[1\]是位於[香港](../Page/香港.md "wikilink")[新界](../Page/新界.md "wikilink")[北區和](../Page/北區_\(香港\).md "wikilink")[深圳](../Page/深圳.md "wikilink")[盐田区邊界上的地方](../Page/盐田区.md "wikilink")，橫跨兩地，以前是人煙興盛的村莊，當1898年[新界正式租借與](../Page/新界.md "wikilink")[英國時](../Page/英國.md "wikilink")，以[沙頭角河分界](../Page/沙頭角河.md "wikilink")，劃分為[香港邊境禁區](../Page/香港邊境禁區.md "wikilink")，當中河尾一段成為[中英街](../Page/中英街.md "wikilink")。早在清代，沙頭角的東和墟已為興盛的墟市，但隨著英國租借新界，沙頭角南面劃為英租界內，令村民來往不便。及後位於香港境內的部分沙頭角範圍劃為禁區，非沙頭角村落的村民不能輕易進入沙頭角，使沙頭角難復當年的興盛。

香港境內的沙頭角已建為一個小市鎮。沙頭角市中央為沙頭角公路石涌凹段，周圍還有多條以「順」字開頭的街道。其中沙頭角邨為大部分居民居住的地方。以前，不少沙頭角居民是海邊柵屋為居，就是住在船上的[艇民](../Page/艇民.md "wikilink")，及後房協的沙頭角邨落成，很多居民因此上岸，搬進公共房屋，而車坪街及新樓街仍然有一定數量的樓宇。沙頭角另一標記為沙頭角碼頭。沙頭角碼頭位於海中心，有一條百多米長的橋將碼頭和陸地連接，碼頭有街渡前往吉澳、三椏等新界東北鄉郊地區。

自[英國於](../Page/港英政府.md "wikilink")1899年接管香港新界後，直到1980年前，港英政府將現今北區範圍劃分四個分區，其中之一就是「沙頭角區」，由於此制度沿用近80年之久，故此現今香港方的「沙頭角」在廣義上也涵蓋原「沙頭角區」所覆蓋的地方，包括[蓮麻坑](../Page/蓮麻坑.md "wikilink")、[萬屋邊](../Page/萬屋邊.md "wikilink")、[禾坑](../Page/禾坑.md "wikilink")、[石涌凹](../Page/石涌凹.md "wikilink")、[南涌](../Page/南涌.md "wikilink")、[鹿頸等地](../Page/鹿頸.md "wikilink")，而新娘潭路以東的半島也被稱爲「[沙頭角半島](../Page/沙頭角半島.md "wikilink")」（包括[船灣淡水湖](../Page/船灣淡水湖.md "wikilink")），故此該半島上的[烏蛟騰](../Page/烏蛟騰.md "wikilink")、[谷埔](../Page/谷埔.md "wikilink")、[鎖羅盆](../Page/鎖羅盆.md "wikilink")、[荔枝窩等地](../Page/荔枝窩.md "wikilink")，以及[印洲塘一帶以](../Page/印洲塘.md "wikilink")[吉澳爲首的島嶼都屬於沙頭角的一部分](../Page/吉澳.md "wikilink")。

## 地名來源

相傳沙頭角得名於一名清朝大臣，當時他巡視沙頭角一帶時，面對[大鵬灣的優美風光](../Page/大鵬灣_\(南海\).md "wikilink")，便題了兩句詩：「日出**沙頭**，月懸海**角**」，是故得名。

## 歷史

[Map_of_The_Convention_for_the_Extension_of_Hong_Kong_Territory_in_1898_-_2.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Map_of_The_Convention_for_the_Extension_of_Hong_Kong_Territory_in_1898_-_2.jpg "fig:Map_of_The_Convention_for_the_Extension_of_Hong_Kong_Territory_in_1898_-_2.jpg")》附圖中的沙頭角（圖右方「Sha-tau-kok」）\]\]

深圳的沙頭角地區曾經出土新石器文物，但是香港的沙頭角地區則没有相關的發現。

自[清初](../Page/清.md "wikilink")[復界後](../Page/復界.md "wikilink")，大量人士遷移至沙頭角一帶定居，由於復界後沿海[治安不靖](../Page/治安.md "wikilink")，當地鄉村於是組織約，以守望相助，沙頭角有10約，其中兩約位於今日[中國](../Page/中國.md "wikilink")[廣東省](../Page/廣東省.md "wikilink")[深圳市範圍內](../Page/深圳市.md "wikilink")（其餘8約於[香港特別行政區範圍內](../Page/香港特別行政區.md "wikilink")），[慶春約為著名的其中一約](../Page/慶春約.md "wikilink")。

自1950年代起，沙頭角被香港政府列作[香港邊境禁區](../Page/香港邊境禁區.md "wikilink")，加上[第二次世界大戰後鄉郊生活式微](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")，沙頭角人口數十年來一直下降，通常居住人口變得愈來愈少。相反在[中國大陸一邊](../Page/中國大陸.md "wikilink")，由於改革開放，貼近香港的沙頭角反而吸引到較多人流。

1967年7月8日，為[六七暴動一部份的](../Page/六七暴動.md "wikilink")[沙頭角槍戰發生](../Page/沙頭角槍戰.md "wikilink")，事件以共6死20傷結束，香港政府其後宣佈邊境全面封閉。

1997年[香港回歸後](../Page/香港回歸.md "wikilink")，愈來愈多意見要求解封香港邊境禁區，沙頭角是要求被解封的其中一個重點，好讓生態[旅遊等項目可以發展](../Page/旅遊.md "wikilink")。[香港政府](../Page/香港政府.md "wikilink")[保安局於](../Page/保安局.md "wikilink")2006年9月7日表示將會大幅度地縮減香港邊境禁區範圍，但是沙頭角[中英街不擬開放](../Page/中英街.md "wikilink")，表示是基於[保安理由的考慮](../Page/保安.md "wikilink")。其後，香港政府於2012年2月15日凌晨零時起，開放了沙頭角墟口前的香港禁區範圍給[香港市民自由進出](../Page/香港市民.md "wikilink")。當天由[新界鄉議局](../Page/新界鄉議局.md "wikilink")[主席](../Page/主席.md "wikilink")[劉皇發和時任](../Page/劉皇發.md "wikilink")[政務司司長](../Page/政務司司長.md "wikilink")[唐英年主持開放儀式](../Page/唐英年.md "wikilink")。石涌凹檢查站因此隨即正式撤銷，邊境檢查站向北移至沙頭角墟口繼續運作。

## 地理

[HK_Frontier_Closed_Area.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_Frontier_Closed_Area.JPG "fig:HK_Frontier_Closed_Area.JPG")
沙頭角大致可以分為十個約，當中大部份位於香港邊境，另外有兩個約位於華界。現時，沙頭角基本上可以看成三部份的組合：

1.  香港的沙頭角部份，包括以下地方：[中英街](../Page/中英街.md "wikilink")、[沙頭角村](../Page/沙頭角村.md "wikilink")、[週田村](../Page/週田村.md "wikilink")、[山咀村](../Page/山咀村.md "wikilink")、[担水坑村等](../Page/担水坑村.md "wikilink")
2.  深圳的[沙頭角街道](../Page/沙頭角街道.md "wikilink")：[大鵬灣](../Page/大鵬灣_\(南海\).md "wikilink")、[梧桐山](../Page/梧桐山.md "wikilink")、[紅花嶺](../Page/紅花嶺.md "wikilink")、[沙栏下](../Page/沙栏下.md "wikilink")，分為四個社區（[沙頭角社區](../Page/沙頭角社區.md "wikilink")、[田心社區](../Page/田心社區_\(沙頭角\).md "wikilink")、[橋東社區](../Page/橋東社區.md "wikilink")、[中英街社區](../Page/中英街社區.md "wikilink")）\[2\]，另外還包括[東和社區](../Page/東和社區.md "wikilink")
3.  深圳的[海山街道](../Page/海山街道.md "wikilink")

沙頭角街道及海山街道在過去合稱為[沙頭角鎮](../Page/沙頭角鎮.md "wikilink")，但現時已取消，並分拆為為兩個街道。

香港的沙頭角在廣義上還包括[新界東北部分](../Page/新界.md "wikilink")[打鼓嶺以東的大片地區](../Page/打鼓嶺.md "wikilink")，包括[蓮麻坑](../Page/蓮麻坑.md "wikilink")、[紅花嶺](../Page/紅花嶺.md "wikilink")、[萬屋邊](../Page/萬屋邊.md "wikilink")、[禾坑](../Page/禾坑.md "wikilink")、[石涌凹](../Page/石涌凹.md "wikilink")、[南涌](../Page/南涌.md "wikilink")、[鹿頸](../Page/鹿頸.md "wikilink")、[沙頭角海等地](../Page/沙頭角海.md "wikilink")，[船灣和](../Page/船灣.md "wikilink")[赤門海峽以北](../Page/赤門_\(香港\).md "wikilink")、[新娘潭路以東的整個半島在傳統上也被稱爲](../Page/新娘潭路.md "wikilink")[沙頭角半島](../Page/沙頭角半島.md "wikilink")。

## 合辦農莊

沙頭角有一個有機本土種植的合辦農莊，主要以種植葡萄為主。
而現今位於沙頭角中的位置，以前是屬於禁區，而截至2018年仍未被地產商與政府看中\[3\]。

## 出入境

沙頭角亦是香港和中國大陸的出入境管制站之一\[4\]，佔1997年跨界流量的
8%\[5\]。沙頭角出入境口岸適合前往[大](../Page/大梅沙.md "wikilink")、[小梅沙](../Page/小梅沙.md "wikilink")、[鹽田](../Page/鹽田.md "wikilink")、沙頭角、[南澳等地旅客使用](../Page/南澳街道.md "wikilink")。

## 交通

### 香港區內前往沙頭角

港方沙頭角設有[沙頭角巴士總站](../Page/沙頭角巴士總站.md "wikilink")，位於[順隆街沙頭角消防局舊址對面](../Page/順隆街.md "wikilink")，設有巴士路綫及小巴路綫各一條，均前往[上水巴士總站](../Page/上水巴士總站.md "wikilink")（位於[港鐵](../Page/港鐵.md "wikilink")[東鐵綫](../Page/東鐵綫.md "wikilink")[上水站對面的](../Page/上水站.md "wikilink")[上水廣場](../Page/上水廣場.md "wikilink")）。此外亦有一條路綫途經此處前往[粉嶺站](../Page/粉嶺站.md "wikilink")。(只有巴士途經粉嶺站)

<div class="NavFrame collapsed" style="color: black; background-color: #FFFFFF; margin: 0 auto; padding: 0 10px; text-align: left;">

<div class="NavHead" style="background-color: #FFFFFF; margin: 0 auto; padding: 0 10px; font-weight:normal;">

**交通路線列表**

</div>

<div class="NavContent" style="background-color: #FFFFFF; margin: 0 auto; padding: 0 10px;">

  - [巴士](../Page/香港巴士.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [專線小巴](../Page/香港小巴.md "wikilink")

</div>

</div>

### 過境交通

目前有兩間公司營辦來往九龍與沙頭角口岸之間的直通巴士服務，分別為永東直巴管理有限公司（沙頭角快線）及香港中旅旅運發展有限公司（沙巴特快）。由於沙頭角口岸收關時間較早，尾班車約於晚上10時開出。

#### 沙頭角快線

  - 路線
    [九龍塘站](../Page/九龍塘站_\(香港\).md "wikilink") ←→
    [沙田大會堂](../Page/沙田大會堂.md "wikilink")（只限部份班次） ←→
    上水廣場 ←→ 粉嶺聯和墟[帝庭軒](../Page/帝庭軒.md "wikilink") ←→ 沙頭角一號閘 ←→
    [沙頭角口岸](../Page/沙頭角口岸.md "wikilink")
  - 收費
    九龍塘／沙田 ←→ 沙頭角口岸：港幣45元
    粉嶺／上水 ←→ 沙頭角口岸：港幣30元
    沙頭角一號閘 ←→ 沙頭角口岸：港幣10元（只限持禁區紙人士使用）

#### 沙巴特快

  - 路線
    [九龍塘站](../Page/九龍塘站_\(香港\).md "wikilink") ←→ 粉嶺名都 ←→
    [沙頭角口岸](../Page/沙頭角口岸.md "wikilink")
  - 收費
    九龍塘 ←→ 沙頭角口岸：港幣43元
    粉嶺 ←→ 沙頭角口岸：港幣27元

### 深圳方接駁交通

出關後前方直行沙鹽路右方有巴士站（站名：三家店）

以下各路線停靠該站並開往下列目的地：

  - 68 －鹽田區內線
  - 85 －盐田四村
  - 103 －大、小梅沙
  - 103B－大、小梅沙
  - 205 －鹽田四村
  - 308 －大梅沙海滨总站
  - 358 －鹽田檢查站、西坑、橫崗、愛聯、龍崗
  - 363 －深圳外国语学校
  - J1 －大梅沙海滨总站
  - M207 －[東部華僑城](../Page/東部華僑城.md "wikilink")
  - M362 －大梅沙、葵冲、大鵬
  - M290 －鹽田四村

## 未來發展

2012年2月15日香港時間零時零分開始，[香港邊境禁區範圍再次縮減](../Page/香港邊境禁區.md "wikilink")，沙頭角的6條鄉村獲得解放，其中[塘肚村](../Page/塘肚村.md "wikilink")、[新村及](../Page/新村.md "wikilink")[木棉頭村早就已經洞悉所帶來的商業機會](../Page/木棉頭村.md "wikilink")，陸續興建旅遊景點。居民計劃分階段將42[公頃土地開闢作](../Page/公頃.md "wikilink")[有機](../Page/有機.md "wikilink")[農莊](../Page/農莊.md "wikilink")\[6\]、[動物園](../Page/動物園.md "wikilink")〈飼養了[黑草羊](../Page/黑草羊.md "wikilink")、[兔](../Page/兔.md "wikilink")、[牛及](../Page/牛.md "wikilink")[鴕鳥等](../Page/鴕鳥.md "wikilink")〉，又挖掘了多個[魚塘有機飼養](../Page/魚塘.md "wikilink")[鯇魚](../Page/鯇魚.md "wikilink")，及劃地提供[野戰區域](../Page/野戰.md "wikilink")，當中包括[氣槍靶場及](../Page/氣槍.md "wikilink")9種野戰場景，場內放置了[吉普車](../Page/吉普車.md "wikilink")、[直升機及](../Page/直升機.md "wikilink")[火箭](../Page/火箭.md "wikilink")[模型等](../Page/模型.md "wikilink")。全部項目合共投資額達1億港元，預料每逢假日可以接待逾千名遊人。此外，居民亦有開發更多香港本地的有機耕種產品，已經落實的包括佔地20公頃的[稻田](../Page/稻田.md "wikilink")、每月可以生產30公噸[菌類](../Page/菌類.md "wikilink")[食品的](../Page/食品.md "wikilink")[蘑菇種植場地及佔地](../Page/蘑菇.md "wikilink")5公頃的[蘭花館](../Page/蘭花.md "wikilink")，可以供應香港酒店。沿海岸方面，居民會闢設[海星館](../Page/海星.md "wikilink")、沿海設立[蠔排及飼養](../Page/蠔排.md "wikilink")[龍蝦及](../Page/龍蝦.md "wikilink")[珍珠蚌等](../Page/珍珠蚌.md "wikilink")，長遠計劃申請興建[民宿及](../Page/民宿.md "wikilink")[酒店等配套設施](../Page/酒店.md "wikilink")，目標為開拓全香港最大的生態主題公園。負責人表示，未來場地會逐步擴展至近海岸線，共逾100公頃土地，建造一處具有[海](../Page/海.md "wikilink")、[陸](../Page/陸.md "wikilink")、[空主題的休閒旅遊景點](../Page/空.md "wikilink")；場內亦可以提供700至1000個就業職位，令到區內居民不用再長途跋涉到區外工作，可以節省時間及交通費用。

沙頭角區鄉事委員會主席[李冠洪表示](../Page/李冠洪.md "wikilink")，將會加強[宣傳開放禁區後沙頭角的](../Page/宣傳.md "wikilink")[旅遊元素](../Page/旅遊.md "wikilink")，例如有機農莊及區內的歷史建築物，期望可以吸引市民到沙頭角旅遊\[7\]。

另外，[深圳地鐵8號線將以](../Page/深圳地鐵8號線.md "wikilink")[2號線東延伸段名義服務](../Page/深圳地鐵2號線.md "wikilink")[鹽田區](../Page/鹽田區.md "wikilink")，當中會在深圳一方的沙頭角設立海山站及沙頭角站，使該處居民進出深圳市區交通更為方便。

## 區議會議席分佈

由於沙頭角人口不足以成為一個區議會選區，所以往往跟鄰近的[打鼓嶺](../Page/打鼓嶺.md "wikilink")、[坪輋等鄉村範圍劃為同一個選區](../Page/坪輋.md "wikilink")。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>年度/範圍</p></th>
<th><p>2000-2003</p></th>
<th><p>2004-2007</p></th>
<th><p>2008-2011</p></th>
<th><p>2012-2015</p></th>
<th><p>2016-2019</p></th>
<th><p>2020-2023</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>整個沙頭角</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 相關參見

  - [梧桐山隧道](../Page/梧桐山隧道.md "wikilink")
  - [盘山公路](../Page/盘山公路.md "wikilink")
  - [沙頭角河](../Page/沙頭角河.md "wikilink")
  - [沙頭角海](../Page/沙頭角海.md "wikilink")

## 參考資料

  - 明報 2006年9月8日《禁區縮水七成 10村解放 中英街仍禁》

## 外部連結

  - [香港地方; 地方; 邊境禁區(一)沙頭角市](http://www.hk-place.com/view.php?id=129)
  - [香港地方; 地方; 邊境禁區(二)沙頭角鄉郊](http://www.hk-place.com/view.php?id=130)
  - [HK Scenery
    香港街景](https://web.archive.org/web/20051001015308/http://hkpic.those-days.com/)：有沙頭角八十年代及近年的照片、錄象
  - [孙霄](../Page/孙霄.md "wikilink")，(2004年)，[南方报业网首页 \> 旅游 \> 地理杂志 \>
    中英街:"一街两制"的奇观](http://www.nanfangdaily.com.cn/southnews/ly/dlzz/200406020412.asp)

[沙頭角](../Category/沙頭角.md "wikilink")
[Category:香港邊境禁區](../Category/香港邊境禁區.md "wikilink")
[Category:北區鄉村 (香港)](../Category/北區鄉村_\(香港\).md "wikilink")
[Category:紅色公共小巴禁區](../Category/紅色公共小巴禁區.md "wikilink")

1.  香港部分的英文名稱“Sha Tau
    Kok”是「沙頭角」三字的[粵語拼音](../Page/香港政府粵語拼音.md "wikilink")，而中國大陸所使用的英文翻譯“Shatoujiao”是「沙頭角」三字的[漢語拼音](../Page/漢語拼音.md "wikilink")（即以北京语音爲標準音的[普通話的拼音](../Page/普通話.md "wikilink")）。
2.
3.  [【落區】沙頭角有個葡萄園：地理老師退休務農
    種好香港](https://bkb.mpweekly.com/uncategorized/20180816-80600?v=false)
4.
5.
6.  [不想變櫃場
    農莊養淨土](https://archive.is/20120711145358/hk.news.yahoo.com/%E4%B8%8D%E6%83%B3%E8%AE%8A%E6%AB%83%E5%A0%B4-%E8%BE%B2%E8%8E%8A%E9%A4%8A%E6%B7%A8%E5%9C%9F-213326087.html)
    《明報》 2012年1月30日
7.  [禁區3村億元建農莊迎客 內設野戰場動物園
    大逾兩維園](https://archive.is/20120710074602/hk.news.yahoo.com/%E7%A6%81%E5%8D%803%E6%9D%91%E5%84%84%E5%85%83%E5%BB%BA%E8%BE%B2%E8%8E%8A%E8%BF%8E%E5%AE%A2-%E5%85%A7%E8%A8%AD%E9%87%8E%E6%88%B0%E5%A0%B4%E5%8B%95%E7%89%A9%E5%9C%92-%E5%A4%A7%E9%80%BE%E5%85%A9%E7%B6%AD%E5%9C%92-213326283.html)
    《明報》 2012年1月30日